助長鴉片類藥物危機 美藥商Insys創辦人遭定罪

（中央社波士頓2日綜合外電報導）止痛藥製造商Insys Therapeutics創辦人今天成為美國鴉片類藥物危機案件中遭定罪的最高階藥商主管，他與4名同事賄賂醫師開立讓人上癮的止痛劑，助長鴉片類藥物氾濫被判有罪。

波士頓聯邦陪審團裁定，Insys Therapeutics前董事長卡普（John Kapoor）與共同被告因為參與誤導保險公司為這款藥物報銷的計畫，遭判犯下敲詐陰謀罪。

美國每年有數以萬計的民眾因為過度服用鴉片類藥物死亡，美國總統川普2017年宣布這是公共衛生緊急狀態，卡普當天即遭到逮捕。

75歲的卡普策畫一項範圍廣泛的計畫，賄賂全美醫生請他們在餐廳舉辦的活動騙局擔任講者，假裝是在向臨床醫生教導芬太尼（Fentanyl）止痛噴霧劑Subsys的使用功效，因此遭到定罪。

檢方表示，卡普也指示欺騙保險業者來為Subsys報銷。共同被告包括Insys前主管與經理葛里（Michael Gurry）、賽門（Richard Simon）、李（Sunrise Lee）和羅旺（Joseph Rowan）。

他們面臨最高20年有期徒刑。所有被告否認有任何違法行為，辯護律師表示打算上訴。

美國食品暨藥物管理局（FDA）2012年核准Subsys只能用在治療嚴重癌症病痛。然而檢方聲稱收賄的醫生經常向沒有癌症的病患開出Subsys處方，協助拉抬Insys銷售量。

芬太尼是特別強效的類鴉片止痛劑，比嗎啡強100倍。

卡普的律師承認，Insys付錢給醫生，但堅稱他認為他們是合法收錢討論Subsys益處。（譯者：張曉雯/核稿：盧映孜）1080503